Trong thuật toán tiến hóa, quá trình lựa chọn cá thể bao gồm 2 kiểu lựa chọn khác nhau là lựa chọn cá thể để tiến hành lai ghép và lựa chọn cá thể cho quần thể mới. 
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Chọn lọc cá thể để tiến hành lai ghép:} Việc lựa chọn này được lấy cảm hứng từ việc lựa chọn cha mẹ để tiến hành sinh sản trong tự nhiên. Các cá thể cha mẹ được chọn phải là những cá thể tốt nhất, mang những đặc tính của khả năng thích nghi tốt nhất để cho thể truyền lại cho đời con, cháu sau này. Trong EA, thông thường việc chọn lọc này mang tính ngẫu nhiên bởi quá trình chọn lọc cá thể cho quần thể mới đã chọn ra những cá thể tốt được giữ lại cho thế hệ tiếp theo.
    \item \textbf{Chọn lọc cá thể cho quần thể mới:} Việc lựa chọn xem những cá thể nào sẽ được giữ lại, những cá thể nào sẽ bị đào thải trong quần thể sẽ có ý nghĩa lớn trong quần thể. Sau khi tiến hành lai ghép đột biến, số lượng cá thể trong quần thể sẽ trở nên nhiều hơn, lớn hơn so với quần thể gốc. Điều này dẫn tới việc phải lựa chọn, đào thải cá thể để đưa vào quần thể thế hệ tiếp theo. Khác với việc lựa chọn trong quá trình lai ghép, việc lựa chọn này không mang tính ngẫu nhiên mà thường được lựa chọn dựa trên một số yếu tố nhất định. Thông thường yếu tố này chính là độ thích nghi của từng cá thể, những cá thể có độ thích nghi tốt thì có thể sẽ sống lâu hơn, mang những đặc tính tốt để truyền lại cho các thế hệ sau này. Tuy nhiên còn một vài yếu tố khác có thể được cân nhắc sử dụng như là yếu tố thời gian tồn tại trong quần thể của cá thể. 
\end{enumerate}